%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 10}

\auteur{N. Périn \& V. Ledda}
\ladate{version 0.5}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\usepackage{pgf,tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\tikzset{math3d/.style=
{x= {(-0.353cm,-0.353cm)}, z={(0cm,1cm)},y={(1cm,0cm)}}}

\reference{Math10\\
Guide de travail}
\titre{La flûte de champagne}
\motsclefs{DAEU, Math 10, intégration}

\begin{document}




L'idée est de remplir la flûte avec des cylindres dont la hauteur est
de plus en plus petite:








\begin{center}
  \begin{tikzpicture}[math3d,xscale=3,yscale=4.5]
    \def\pas{0.4}; \def\dpas{0.8}; \def\ddpas{2.4}; \foreach \t in
    {0,\pas,...,2} { \filldraw[opacity=.15]
      plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x
        r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t+\pas);

      \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},
      {0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t); \draw[opacity=.9,dashed]
      plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},
      {0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t+\pas);
      % \draw[scale=5] ({0.2*sqrt(\t)*cos(pi/2)},
      % {0.2*sqrt(\t)*sin(pi/2)}, \t) --
      % ({0.2*sqrt(\t+0.4)*cos(pi/2)}, {0.2*sqrt(\t+0.4)*sin(pi/2)},
      % \t+0.4);
    } \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(2)*cos(\x r)},
    {0.2*sqrt(2)*sin(\x r)}, 2+\pas);

    \foreach \t in {\pas,\dpas,...,\ddpas} { \draw
      ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t) --
      ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)},
      \t+\pas); \draw ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2
        r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2 r)}, \t) --
      ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2 r)},
      \t+\pas); }

\end{tikzpicture}\begin{tikzpicture}[math3d,xscale=3,yscale=4.5]
  \def\pas{0.2}; \def\dpas{0.4}; \def\ddpas{2.2}; \foreach \t in
  {0,\pas,...,2.2} { \filldraw[opacity=.15]
    plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(\x
      r)}, \t+\pas);

    \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},
    {0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t); \draw[opacity=.9,dashed]
    plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(\x
      r)}, \t+\pas);
    % \draw[scale=5] ({0.2*sqrt(\t)*cos(pi/2)},
    % {0.2*sqrt(\t)*sin(pi/2)}, \t) -- ({0.2*sqrt(\t+0.4)*cos(pi/2)},
    % {0.2*sqrt(\t+0.4)*sin(pi/2)}, \t+0.4);
  } \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(2.4)*cos(\x r)},
  {0.2*sqrt(2.4)*sin(\x r)}, 2+2*\pas);

  \foreach \t in {\pas,\dpas,...,\ddpas} { \draw
    ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t) --
    ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t+\pas);
    \draw ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2 r)},
    \t) -- ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2
      r)}, \t+\pas); }

\end{tikzpicture}\begin{tikzpicture}[math3d,xscale=3,yscale=4.5]
  \def\pas{0.1}; \def\dpas{0.2}; \def\ddpas{2.3}; \foreach \t in
  {0,\pas,...,2.4} { \filldraw[opacity=.15]
    plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(\x
      r)}, \t+\pas);

    \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)},
    {0.2*sqrt(\t)*sin(\x r)}, \t); \draw[opacity=.9,dashed]
    plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(\t)*cos(\x r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(\x
      r)}, \t+\pas);
    % \draw[scale=5] ({0.2*sqrt(\t)*cos(pi/2)},
    % {0.2*sqrt(\t)*sin(pi/2)}, \t) -- ({0.2*sqrt(\t+0.4)*cos(pi/2)},
    % {0.2*sqrt(\t+0.4)*sin(pi/2)}, \t+0.4);
  } \draw[opacity=.9] plot[domain=0:2*pi]({0.2*sqrt(2.4)*cos(\x r)},
  {0.2*sqrt(2.4)*sin(\x r)}, 2.4);

  \foreach \t in {\pas,\dpas,...,\ddpas} { \draw
    ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t) --
    ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2 r)}, \t+\pas);
    \draw ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)},{0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2 r)},
    \t) -- ({0.2*sqrt(\t)*cos(-1.2+2 r)}, {0.2*sqrt(\t)*sin(-1.2+2
      r)}, \t+\pas); }

\end{tikzpicture}



\end{center}
\begin{center}
  \includegraphics[width=65mm]{flute_de_champagne_fig1}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Quelle est la hauteur de la flûte?
\item Exprimer $r$ en fonction de $h$. 
\item Soit $M$ un point d'ordonnée $h$. On construit un cylindre au
  dessus de $M$ en bleu sur la figure. Exprimer l'aire du disque de
  base en fonction de $y$\footnote{Rappel: l'aire d'un disque de rayon
    $R$ est donnée par $\pi R^2$.}

\item Tracer la courbe d'équation $S=\pi\frac{h}{2}$ puis calculer le
  volume de la flûte.
\item Donner une formule donnant le volume de champagne en
fonction du niveau.
%r=sqrt(h/2)
%pi.sqrt(y/2)^2=pi.y/2
\end{enumerate}




\end{document}
